

\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tkz-tab}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\sffamily Suites arithmétiques et géométriques}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Suites arithmétiques \\[0.5em]
\Huge \bfseries \sffamily  et  géométriques};
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ALGÈBRE}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Second degré };
          \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ALGEBRE}};
        }
    }
}





% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{defprop}{{\bf \textsf{Définition et propriété}}}{frame=red}{dep}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{\textsf{Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}

% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}


% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}



\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{6}


\begin{Maquette}[Cours]{Theme={}}
\sffamily
\section{Suites arithmétiques}



\begin{definition*}{Suite arithmétique}
    $\bullet$ Une suite est arithmétique lorsqu'on passe d'un terme quelconque au suivant en ajoutant toujours un même nombre $r$ appelé raison. \\
$\bullet$ Autrement dit, $u$ est une suite arithmétique si, et seulement si pour tout entier naturel $n$,
$$\boxed{ u_{n+1}=u_n+r}$$
      \end{definition*}
      
    

\begin{propriete*}{Expression explicite}
 Si $u$ est une suite arithmétique de raison $r$ et de premier terme $u_0$, alors pour tout entier naturel $n$,
$$\boxed{u_n=u_0+n\times r}$$ 
      \end{propriete*}  
      
    \begin{remarque*}{}
    La propriété précédente peut-être utilisée avec d'autres termes que $u_0$ : \\
    $u_n=u_1+(n-1)r=u_2+(n-2)r=\ldots$ et de façon générale pour $p$ entier naturel, $u_n=u_p+(n-p)r$.
      \end{remarque*}  
      
\begin{center}
\psset{xunit=3.8cm,yunit=2.8cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.8,-3.8)(3.8,-2.5)
\parametricplot{0.0}{3.141592653589793}{1*0.2*cos(t)+0*0.2*sin(t)+1.2|0*0.2*cos(t)+1*0.2*sin(t)+-2.9}
\psline(1.4,-2.9)(1.37,-2.86)
\psline(1.4,-2.9)(1.42,-2.85)
\rput[tl](1.39,-2.95){\small $u_1$}
\rput[tl](0.95,-2.95){\small $u_0$}
\parametricplot{-0.01723967119453018}{3.124352982395263}{1*0.18*cos(t)+0*0.18*sin(t)+1.63|0*0.18*cos(t)+1*0.18*sin(t)+-2.88}
\psline(1.81,-2.89)(1.78,-2.84)
\psline(1.81,-2.89)(1.83,-2.84)
\rput[tl](1.79,-2.95){\small $u_2$}
\parametricplot{-0.01714117813860927}{3.124451475451184}{1*0.18*cos(t)+0*0.18*sin(t)+2.02|0*0.18*cos(t)+1*0.18*sin(t)+-2.88}
\psline(2.2,-2.89)(2.17,-2.84)
\psline(2.2,-2.89)(2.22,-2.84)
\rput[tl](2.16,-2.95){\small $u_3$}
\rput[tl](2.3,-2.93){.................}
\rput[tl](2.98,-2.95){\small $u_n$}
\rput[tl](3.35,-2.95){\small $u_{n+1}$}
\parametricplot{-0.04659836701232045}{3.094994286577472}{1*0.2*cos(t)+0*0.2*sin(t)+3.21|0*0.2*cos(t)+1*0.2*sin(t)+-2.89}
\psline(3.41,-2.9)(3.38,-2.85)
\psline(3.41,-2.9)(3.43,-2.85)
\rput[tl](2.03,-3.5){\red\small $+nr$}
\rput[tl](1.18,-2.6){\small $\mathit{+r}$}
\rput[tl](1.61,-2.6){\small $\mathit{+r}$}
\rput[tl](2.01,-2.6){\small $\mathit{+r}$}
\rput[tl](3.19,-2.6){\small $\mathit{+r}$}
\rput[tl](1.72,-3.05){\small $u_0+2r$}
\rput[tl](2.12,-3.05){\small $u_0+3r$}
\rput[tl](2.92,-3.05){\small $u_0+nr$}
\rput[tl](1.34,-3.05){\small $u_0+r$}
\psline(1,-3.2)(1,-3.4)
\psline(1,-3.4)(3,-3.4)
\psline{->}(3,-3.4)(3,-3.2)
\end{pspicture*}
\end{center}

      


\begin{methode*}{Trouver le terme général d'une suite arithmétique }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm}  Déterminer l'expression générale de la suite arithmétique  définie par $u_1=5$ et $u_{n+1}=u_n+3$. 
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=6O0KhPMHvBA&list=PLVUDmbpupCarbgrGmxYnfkNLlSioDg0-5&index=2}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}




\begin{methode*}{Montrer qu'une suite est arithmétique }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm}  La suite $u$ définie par $u_n=7-9n$ est-elle arithmétique ?
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=YCokWYcBBOk&list=PLVUDmbpupCarbgrGmxYnfkNLlSioDg0-5&index=3}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}





\begin{methode*}{Déterminer la raison et le premier terme d'une suite arithmétique }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm}  Déterminer la raison et le premier terme de la suite arithmétique $u$ telle que : $u_5=7$ et $u_9=19$.
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=iEuoMgBblz4&list=PLVUDmbpupCarbgrGmxYnfkNLlSioDg0-5&index=4}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}




\begin{propriete*}{Somme des entiers de 1 à n}
Soit $n$ un entier naturel non nul. Alors la somme des $n$ premiers termes non nuls est :
\begin{center}
$1+2+3+\ldots\ldots +n= \dfrac{n(n+1)}{2}$
\end{center}
      \end{propriete*}  


\begin{propriete*}{Somme des termes d'une suite arithmétique}
La somme $S$ de plusieurs termes consécutifs d'une suite arithmétique est telle que :
\begin{center}
  $S=\text{(nombre de termes)}\times\dfrac{\text{premier terme }+ \text{ dernier terme}}{2}$
\end{center}
      \end{propriete*}  






\begin{methode*}{Calculer une somme }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm}  Calculer la somme $S=15+16+17+.........+88$.
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=WeDtB9ZUTHs&list=PLVUDmbpupCarbgrGmxYnfkNLlSioDg0-5&index=10}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}
      
      
      
      
      

\begin{methode*}{Calculer une somme }
         \begin{exbmethode}
\begin{minipage}{12cm}  Calculer la somme $S=33+36+39+......+267$.
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=iSfevWwk8e4&list=PLVUDmbpupCarbgrGmxYnfkNLlSioDg0-5&index=11}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      

\section{Suites géométriques}






\begin{definition*}{Suite géométrique}
   $\bullet$ Une suite est géométrique lorsqu'on passe d'un terme quelconque au suivant en multipliant toujours par un même nombre $q$ appelé raison. \\
$\bullet$ Autrement dit, $v$ est une suite géométrique si, et seulement si pour tout entier naturel $n$,
$$\boxed{ v_{n+1}=q\times v_n}$$
      \end{definition*}
      
    

\begin{propriete*}{Expression explicite}
Si $v$ est une suite géométrique de raison $q$ et de premier terme $u_0$, alors pour tout entier naturel $n$,
$$\boxed{v_n=v_0\times q^n}$$
      \end{propriete*}  
      

 \begin{remarque*}{}
    La propriété précédente peut-être utilisée avec d'autres termes que $u_0$ : \\
    $u_n=u_1\times q^{n-1}=u_2\times q^{n-2}=\ldots$ et de façon générale pour $p$ entier naturel, $u_n=u_p\times q^{n-p}$.
      \end{remarque*}  
\begin{center}
\psset{xunit=4cm,yunit=2.5cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(0.8,-3.8)(3.8,-2.5)
\parametricplot{0.0}{3.141592653589793}{1*0.2*cos(t)+0*0.2*sin(t)+1.2|0*0.2*cos(t)+1*0.2*sin(t)+-2.9}
\psline(1.4,-2.9)(1.37,-2.86)
\psline(1.4,-2.9)(1.42,-2.85)
\rput[tl](1.39,-2.95){\small $v_1$}
\rput[tl](0.95,-2.95){\small $v_0$}
\parametricplot{-0.01723967119453018}{3.124352982395263}{1*0.18*cos(t)+0*0.18*sin(t)+1.63|0*0.18*cos(t)+1*0.18*sin(t)+-2.88}
\psline(1.81,-2.89)(1.78,-2.84)
\psline(1.81,-2.89)(1.83,-2.84)
\rput[tl](1.79,-2.95){\small $v_2$}
\parametricplot{-0.01714117813860927}{3.124451475451184}{1*0.18*cos(t)+0*0.18*sin(t)+2.02|0*0.18*cos(t)+1*0.18*sin(t)+-2.88}
\psline(2.2,-2.89)(2.17,-2.84)
\psline(2.2,-2.89)(2.22,-2.84)
\rput[tl](2.16,-2.95){\small $v_3$}
\rput[tl](2.3,-2.93){.................}
\rput[tl](2.98,-2.95){\small $v_n$}
\rput[tl](3.35,-2.95){\small $v_{n+1}$}
\parametricplot{-0.04659836701232045}{3.094994286577472}{1*0.2*cos(t)+0*0.2*sin(t)+3.21|0*0.2*cos(t)+1*0.2*sin(t)+-2.89}
\psline(3.41,-2.9)(3.38,-2.85)
\psline(3.41,-2.9)(3.43,-2.85)
\rput[tl](2.03,-3.5){\red\small $\times q^n$}
\rput[tl](1.18,-2.6){\small $\mathit{\times q}$}
\rput[tl](1.61,-2.6){\small $\mathit{\times q}$}
\rput[tl](2.01,-2.6){\small $\mathit{\times q}$}
\rput[tl](3.19,-2.6){\small $\mathit{\times q}$}
\rput[tl](1.72,-3.05){\small $v_0\times q^2$}
\rput[tl](2.12,-3.05){\small $v_0\times q^3$}
\rput[tl](2.92,-3.05){\small $v_0\times q^n$}
\rput[tl](1.34,-3.05){\small $v_0\times q$}
\psline(1,-3.2)(1,-3.4)
\psline(1,-3.4)(3,-3.4)
\psline{->}(3,-3.4)(3,-3.2)
\end{pspicture*}
\end{center}















\begin{methode*}{Déterminer le terme général d'une suite géométrique }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm}  Déterminer l'expression générale de la suite géométrique  définie par $u_1=5$ et $u_{n+1}=2u_n$. 
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=CDMol9f8vgc}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}








\begin{methode*}{Montrer qu'une suite est géométrique }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm}  La suite $u$ définie par $u_n=3\times 5^{n+1}$ est-elle géométrique ?
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=YPbEHxuMaeQ&list=PLVUDmbpupCarbgrGmxYnfkNLlSioDg0-5&index=7}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}




\begin{methode*}{Déterminer la raison et le premier terme d'une suite géométrique }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm}  Déterminer la raison et le premier terme de la suite géométrique $u$ telle que : $u_7=16$ et $u_4=2$.
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=wUfleWpRr10&index=7&list=PLVUDmbpupCarbgrGmxYnfkNLlSioDg0-5}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}




\begin{propriete*}{Somme des puissances successives}
Pour tout réel $q$ non nul et différent de 1, pour tout entier $n\geqslant 1$ :
\begin{center}
$1+q+q^2+\ldots\ldots +q^n=\dfrac{1-q^{n+1}}{1-q}$
\end{center}
      \end{propriete*}  


\begin{propriete*}{Somme des termes d'une suite géométrique}
Soit $q$ un nombre réel avec $q\neq 0$ et $q\neq 1$. La somme $S$ de plusieurs termes consécutifs d'une suite géométrique de raison $q$ est telle que : \begin{center}
 $S= \text{(1}^{\text{er}}\text{ terme})\times\dfrac{1-q^{\text{nombre de termes}}}{1-q}$
\end{center}
      \end{propriete*}  






\begin{methode*}{Calculer une somme }
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm}  Calculer la somme $S=3+3^2+3^3+.......+3^{13}$. 
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=gUkOjvAiZGA&list=PLVUDmbpupCarbgrGmxYnfkNLlSioDg0-5&index=14}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}
      
      
      
      
      
      
      
      

\end{Maquette}


\end{document}





